### **一、Raft 算法背景**

在学术理论界，分布式一致性算法的代表还是 Paxos，但是少数理解的人觉得很简单，尚未理解的觉得很难，大多数人还是一知半解。Paxos 的可理解性 & 工程落地性的门槛很高。斯坦福学者花了很多时间理解 Paxos，于是他们研究出来 Raft。本文主要是介绍 Raft 算法的基本原理。

### **二、Raft 算法基本原理**

共识算法就是保证一个集群的多台机器协同工作，在遇到请求时，数据能够保持一致。即使遇到机器宕机，整个系**统仍然能够对外保持**服务的可用性。

Raft 将共识问题分解三个子问题：

1. **Leader election 领导选举**：有且仅有一个 leader 节点，如果 leader 宕机，通过选举机制选出新的 leader；
2. **Log replication 日志复制**：leader 从客户端接收数据更新/删除请求，然后日志复制到 follower 节点，从而保证集群数据的一致性；
3. **Safety 安全性**：通过安全性原则来处理一些特殊 case，保证 Raft 算法的完备性；

所以，Raft 算法核心流程可以归纳为：

- 首先选出 leader，leader 节点负责接收外部的数据更新/删除请求；
- 然后日志复制到其他 follower 节点，同时通过安全性的准则来保证整个日志复制的一致性；
- 如果遇到 leader 故障，followers 会重新发起选举出新的 leader；

这里先介绍一下日志同步的概念：服务器接收客户的数据更新/删除请求，这些请求会落地为命令日志。只要输入状态机的日志命令相同，状态机的执行结果就相同。所以 Raft 的核心就是 leader 发出日志同步请求，follower 接收并同步日志，最终保证整个集群的日志一致性。

![img](assets/v2-02b6004fd2b7886d10ccd611b6d66d6c_1440w.jpg)

### **2.1 Leader Election 领导选举**

集群中每个节点只能处于 Leader、Follower 和 Candidate 三种状态的一种:

1. **follower 从节点**：

- 节点默认是 follower；
- 如果**刚刚开始 ** 或 **和 leader 通信超时**，follower 会发起选举，变成 candidate，然后去竞选 leader；
- 如果收到其他 candidate 的竞选投票请求，按照**先来先得** & **每个任期只能投票一次** 的投票原则投票;

1. **candidate 候选者**：

- follower 发起选举后就变为 candidate，会向其他节点拉选票。candidate 的票会投给自己，所以不会向其他节点投票
- 如果获得超过**半数**的投票，candidate 变成 leader，然后马上和其他节点通信，表明自己的 leader 的地位；
- 如果选举超时，重新发起选举；
- 如果遇到更高任期 Term 的 leader 的通信请求，转化为 follower；

1. **leader 主节点**：

- 成为 leader 节点后，此时可以接受客户端的数据请求，负责日志同步；
- 如果遇到更高任期 Term 的 candidate 的通信请求，这说明 candidate 正在竞选 leader，此时之前任期的 leader 转化为 follower，且完成投票；
- 如果遇到更高任期 Term 的 leader 的通信请求，这说明已经选举成功新的 leader，此时之前任期的 leader 转化为 follower；

具体的节点状态转换参考下图：

![img](assets/v2-537082d871c75e59f6b7556b48cee932_1440w.jpg)

Raft 算法把时间轴划分为不同任期 Term。每个任期 Term 都有自己的编号 TermId，该编号全局唯一且单调递增。如下图，每个任务的开始都** Leader Election 领导选举**。如果选举成功，则进入维持任务 Term 阶段，此时 leader 负责接收客户端请求并，负责复制日志。Leader 和所有 follower 都保持通信，如果 follower 发现通信超时，TermId 递增并发起新的选举。如果选举成功，则进入新的任期。如果选举失败，TermId 递增，然后重新发起选举直到成功。

举个例子，参考下图，Term N 选举成功，Term N+1 和 Term N+2 选举失败，Term N+3 重新选举成功。

![img](assets/v2-4b0b8661f85d76f662d742ba5b2abcb9_1440w.jpg)

具体的说，Leader 在任期内会周期性向其他 follower 节点发送心跳来维持地位。follower 如果发现心跳超时，就认为 leader 节点宕机或不存在。随机等待一定时间后，follower 会发起选举，变成 candidate，然后去竞选 leader。选举结果有三种情况：

1. **获取超过半数投票，赢得选举**：

- 当 Candidate 获得超过半数的投票时，代表自己赢得了选举，且转化为 leader。此时，它会马上向其他节点发送请求，从而确认自己的 leader 地位，从而阻止新一轮的选举；

- **投票原则**：当多个 Candidate 竞选 Leader 时：

- - 一个任期内，follower 只会**投票一次票**，且投票**先来显得**；
  - Candidate 存储的日志至少要和 follower 一样新（**安全性准则**），否则拒绝投票；

1. **投票未超过半数，选举失败**：

- 当 Candidate 没有获得超过半数的投票时，说明多个 Candidate 竞争投票导致过于分散，或者出现了丢包现象。此时，认为当期任期选举失败，任期 TermId+1，然后发起新一轮选举；
- 上述机制可能出现多个 Candidate 竞争投票，导致每个 Candidate 一直得不到超过半数的票，最终导致无限选举投票循环；
- **投票分散问题解决：** Raft 会给每个 Candidate 在固定时间内随机确认一个超时时间（一般为 150-300ms）。这么做可以尽量避免新的一次选举出现多个 Candidate 竞争投票的现象；

1. **收到其他 Leader 通信请求**：

- 如果 Candidate 收到其他声称自己是 Leader 的请求的时候，通过任期 TermId 来判断是否处理；
- 如果请求的任期 TermId 不小于 Candidate 当前任期 TermId，那么 Candidate 会承认该 Leader 的合法地位并转化为 Follower；
- 否则，拒绝这次请求，并继续保持 Candidate；

简单的多，**Leader Election 领导选举** 通过若干的投票原则，保证一次选举有且仅可能最多选出一个 leader，从而解决了脑裂问题。

### **2.2 Log Replication 日志复制**

选举 leader 成功后，整个集群就可以正常对外提供服务了。Leader 接收所有客户端请求，然后转化为 log 复制命令，发送通知其他节点完成日志复制请求。每个日志复制请求包括状态机命令 & 任期号，同时还有前一个日志的任期号和日志索引。状态机命令表示客户端请求的数据操作指令，任期号表示 leader 的当前任期。

follower 收到日志复制请求的处理流程：

1. follower 会使用前一个日志的任期号和日志索引来对比自己的数据：

- 如果相同，接收复制请求，回复 ok；
- 否则回拒绝复制当前日志，回复 error；

1. leader 收到拒绝复制的回复后，继续发送节点日志复制请求，不过这次会带上更前面的一个日志任期号和索引；
2. 如此循环往复，直到找到一个共同的任期号&日志索引。此时 follower 从这个索引值开始复制，最终和 leader 节点日志保持一致；
3. 日志复制过程中，Leader 会无限重试直到成功。如果超过半数的节点复制日志成功，就可以任务当前数据请求达成了共识，即日志可以 commite 提交了；

综上， **Log Replication 日志复制**有两个特点：

1. 如果在不同日志中的两个条目有着相同索引和任期号，则所存储的命令是相同的，这点是由 leader 来保证的；
2. 如果在不同日志中的两个条目有着相同索引和任期号，则它们之间所有条目完全一样，这点是由日志复制的规则来保证的；

举个例子，最上面表示日志索引，这个是保证唯一性。每个方块代表指定任期内的数据操作，目前来看，LogIndex 1-4 的日志已经完成同步，LogIndex 5 的正在同步，LogIndex6 还未开始同步。Raft 日志提交的过程有点类似两阶段原子提交协议 2PC，不过和 2PC 的最大区别是，Raft 要求超过一般节点同意即可 commited，2PC 要求所有节点同意才能 commited。

![img](assets/v2-2f3ad84935c439bf16b0018351162173_1440w.jpg)

**日志不一致问题**：在正常情况下，leader 和 follower 的日志复制能够保证整个集群的一致性，但是遇到 leader 崩溃的时候，leader 和 follower 日志可能出现了不一致的状态，此时 follower 相比 leader 缺少部分日志。

为了解决数据不一致性，Raft 算法规定 **follower 强制复制 leader 节日的日志**，即 follower 不一致日志都会被 leader 的日志覆盖，最终 follower 和 leader 保持一致。简单的说，从前向后寻找 follower 和 leader 第一个公共 LogIndex 的位置，然后从这个位置开始，follower 强制复制 leader 的日志。但是这么多还有其他的安全性问题，所以需要引入**Safety 安全性**规则 。

### **2.3 Safety 安全性**

当前的 **Leader election 领导选举** 和 **Log replication 日志复制**并不能保证 Raft 算法的安全性，在一些特殊情况下，可能导致数据不一致，所以需要引入下面安全性规则。

### **2.3.1 Election Safety 选举安全性：避免脑裂问题**

选举安全性要求一个任期 Term 内只能有一个 leader，即不能出现脑裂现象，否者 raft 的日志复制原则很可能出现数据覆盖丢失的问题。Raft 算法通过规定若干投票原则来解决这个问题：

- 一个任期内，follower 只会**投票一次票**，且先来先得；
- Candidate 存储的日志至少要和 follower 一样新；
- 只有获得超过半数投票才有机会成为 leader；

### **2.3.2 Leader Append-Only 日志只能由 leader 添加修改**

Raft 算法规定，所有的数据请求都要交给 leader 节点处理，要求：

1. leader 只能日志追加日志，**不能覆盖日志**；
2. 只有 leader 的日志项才能被提交，follower 不能接收写请求和提交日志；
3. 只有已经提交的日志项，才能被应用到状态机中；
4. 选举时限制新 leader 日志包含所有已提交日志项；

### **2.3.3 Log Matching 日志匹配特性**

这点主要是为了保证日志的唯一性，要求：

1. 如果在不同日志中的两个条目有着相同索引和任期号，则所存储的命令是相同的；
2. 如果在不同日志中的两个条目有着相同索引和任期号，则它们之间所有条目完全一样；

### **2.3.4 Leader Completeness 选举完备性：leader 必须具备最新提交日志**

Raft 规定：只**有拥有最新提交日志的 follower 节点才有资格成为 leader 节点。** 具体做法：candidate 竞选投票时会携带最新提交日志，follower 会用自己的日志和 candidate 做比较。

- 如果 follower 的更新，那么拒绝这次投票；
- 否则根据前面的投票规则处理。这样就可以保证只有最新提交节点成为 leader；

因为日志提交需要超过半数的节点同意，所以针对日志同步落后的 follower（还未同步完全部日志，导致落后于其他节点）在竞选 leader 的时候，肯定拿不到超过半数的票，也只有那些完成同步的才有可能获取超过半数的票成为 leader。

日志更新判断方式是比较日志项的 term 和 index：

- 如果 TermId 不同，选择 TermId 最大的；
- 如果 TermId 相同，选择 Index 最大的；

下面举个例子来解释为什么需要这个原则，如下图，假如集群中 follower4 在 LogIndex3 故障宕机，经过一段时间间，任期 Term3 的 leader 接收并提交了很多日志（LogIndex1-5 已经提交，LogIndex6 正在复制中）。然后 follower4 恢复正常，在没有和 leader 完成同步日志的情况下，如果 leader 突然宕机，此时开始领导选举。再假设在 Term4 follower4 当选 leader。根据日志复制的规则，其他 follower 强制复制 leader 的日志，那么已经提交却没完成同步的日志将会被强制覆盖掉，这回导致已提交日志被覆盖。

![img](assets/v2-b82a1fbff057248ef6f203113b28a41b_1440w.jpg)

### **2.3.5 State Machine Safety 状态机安全性：确保当前任期日志提交**

考虑到当前的日志复制规则

- 当前 follower 节点强制复制 leader 节点；
- 假如以前 Term 日志复制超过半数节点，在面对当前任期日志的节点比较中，很明显当前任期节点更新，有资格成为 leader；

上述两条就可能出现已有任期日志被覆盖的情况，这意味着已复制超过半数的以前任期日志被强制覆盖了，和前面提到的日志安全性矛盾。

所以，Raft 对日志提交有额外安全机制：leader 只能提交当前任期 Term 的日志，旧任期 Term（以前的数据）只能通过当前任期 Term 的数据提交来间接完成提交。简单的说，日志提交有两个条件需要满足：

1. **当前任期**；
2. **复制结点超过半数**；

下面举个例子来解释为什么需要这个原则，如下图：

![img](assets/v2-7d59b070a40226665fdfec7aad4135c7_1440w.jpg)

1. 任期 Term2：

- follower1 是 leader，此时 LogIndex3 已经复制到 follower2，且正在给 follower3 复制，此时 follower 突然宕机；

1. 任期 Term3：

- leader 选举。follower5 发起投票，可以得到自己、follower3、follower4 的票（3/5），最终成为 leader；
- 在任期 Term3 内，提交接收客户请求并提交 LogIndex3-5，但是暂时未复制到其他节点，然后宕机；

1. 任期 Term4：

- leader 选举，follower1 发起选举，可以得到自己、follower2、follower3、follower4 的票（4/5），最终成为 leader；
- 此时 follower1 将 LogIndex3 复制到 follower3，此时 LogIndex3 复制超过半数，接着在本地提交了 LogIndex4，然后宕机；

1. 任期 Term4：

- leader 选举：follower5 发起选举，可以得到自己、follower2、follower3、follower4 的票（4/5），最终成为 leader；
- 此时其他节点需要强制复制 follower5 的日志，那么 follower1、follower2、follower3 的日志被强制覆盖掉。即虽然 LogIndex3 被复制到了超过半数节点，但也有可能被覆盖掉；

如何解决这个问题呢？Raft 在日志项提交上增加了限制：只有 **当前任期** 且 **复制超过半数** 的日志才可以提交。即只有 LogIndex4 提交后，LogIndex3 才会被提交。

### **三、Paxos VS Raft：这个世界上只有一种一致性算法，那就是 Paxos**

Basic Paxos 算法没有 leader proposer 角色，是一个纯粹的去中心化的分布式算法，但是它存在若干不足（只能单值共识 & 活锁 & 网络开销大）。所以才有了以 leader proposer 为核心的 Multi Paxos 算法（由一个去中心化的算法变为 leader-based 的算法）。Raft 算法相当于 Multi Paxos 的进一步优化，主要通过增加两个限制：

1. **日志添加次序性**：

- Raft 要求日志必须要串行连续添加的；
- Multi Paxos 可以并发添加日志，没有顺序性要求，所以日志可能存在空洞现象；

1. **选主限制**：

- Raft 要求只有拥有最新日志的节点才有资格当选 leader，因为日志是串行连续添加的，所以 Raft 能够根据日志确认最新节点；
- 在 Multi Paxos 算法中由于日志是并发添加的，所以无法确认最新日志的节点，所以 Multi Paxos 可以选择任意节点作为了 leader proposer 节点，成为 leader 节点后需要把其他日志补全；

下面是我个人的理解：

- 作为分布式算法，Raft 的规则限制很多，但是每个规则都简单易懂，最重要的是 leader-based 的，整个程序是一个串行的流程，这使得更加容易理解和实现；
- 作为对比，Multi Paxos 的限制就很少了，每个节点都可以成为 leader，并发添加日志，这使得理解和落地就没那么简单；
- 不同业务场景下有着不同的述求，所以一致性算法选择 Multi Paxos 还是 Raft 看各自需求。

### **四、总结**

Raft 协议就是一种 leader-based 的共识算法，算法设计出发点就是可理解性以及工程的落地性。学习总结分布式一致性算法 Paxos 和 Raft 对我们理解、设计、实现、部署、测试分布式系统都大有益处，如果文章有啥不合适的地方，希望提出宝贵意见。